**王珞丹**，中国女演员，出生于[内蒙古自治区](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")[赤峰市](../Page/赤峰市.md "wikilink")，毕业于[北京电影学院表演系](../Page/北京电影学院.md "wikilink")01级本科班。2004年正式出道，2007年因对电视剧《[奋斗](../Page/奋斗_\(2007年电视剧\).md "wikilink")》中米莱一角的出色演绎一炮走红，随后几年主演了多部知名青春都市时装剧，如《[我的青春谁做主](../Page/我的青春谁做主.md "wikilink")》和《[杜拉拉升职记](../Page/杜拉拉升职记_\(电视剧\).md "wikilink")》，是文艺小清新路线的代表。2011年开始拓展戏路，相继接拍革命年代剧《[红娘子](../Page/红娘子_\(电视剧\).md "wikilink")》、古装剧《[卫子夫](../Page/卫子夫_\(电视剧\).md "wikilink")》。2013年凭借电影《[搜索](../Page/搜索_\(电影\).md "wikilink")》荣获[第29届中国电影金鸡奖](../Page/第29届中国电影金鸡奖.md "wikilink")“[最佳女配角](../Page/中国电影金鸡奖最佳女配角.md "wikilink")”。

## 生平

### 早年经历

王珞丹出生于[内蒙古自治区](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")[赤峰市](../Page/赤峰市.md "wikilink")，母亲是辽宁[锦州人](../Page/锦州.md "wikilink")\[1\]，父母都在银行任职，家中还有一个大一岁半的姐姐王端端（曾改名王玥懿、王楚涵，现名王楚函）\[2\]。从小父母就对她抱有很大期望，家教十分严格，小时候的她曾学过舞蹈和钢琴，而走上演艺之路则与姐姐有莫大的关系。因为姐姐考上艺校的缘故，王珞丹也萌生了“搞艺术”的念头。初中毕业时，她瞒着父母偷偷填报了当地的内蒙古幼儿师范学校（后并入[赤峰学院](../Page/赤峰学院.md "wikilink")）\[3\]，学习音乐。之后，王珞丹加入了校乐队并学会了架子鼓，由于是全校唯一的架子鼓手，她成了当时学校的风云人物\[4\]。

2001年初，因为姐姐在前一年考上了[北京舞蹈学院](../Page/北京舞蹈学院.md "wikilink")，临近幼师毕业的王珞丹在母亲的陪同下来到[北京](../Page/北京.md "wikilink")，打算报考[北京师范大学](../Page/北京师范大学.md "wikilink")。然而到那之后她却改变了主意，转而报考[北京电影学院](../Page/北京电影学院.md "wikilink")，并且在上了一段时间的表演辅导班后，终于有惊无险地被成功录取\[5\]。入学后，王珞丹曾因为长相并不出众的缘故而一度迷茫，为此她在学校的学习尤其认真刻苦\[6\]。

### 海润时期：出道与走红

王珞丹于2004年5月接拍了自己的首部电视剧《[蝴蝶飞飞](../Page/蝴蝶飞飞.md "wikilink")》，在剧中出演一个小配角，当时的她不为人知，片酬也低得可怜\[7\]。大四时她签约了[海润影视集团旗下的经纪公司](../Page/海润影视集团.md "wikilink")[润星堂](../Page/润星堂.md "wikilink")，并在之后拍摄了数部影视作品，在根据[海岩小说](../Page/海岩.md "wikilink")《[深牢大狱](../Page/深牢大狱.md "wikilink")》改编的电视剧《[阳光像花一样绽放](../Page/阳光像花一样绽放.md "wikilink")》中，因对反派人物的出色演绎而开始崭露头角\[8\]。2005年7月，王珞丹加盟由著名导演[王小帅](../Page/王小帅.md "wikilink")[监制的电影](../Page/电影监制.md "wikilink")《那木错》（后改名《[七月](../Page/七月_\(电影\).md "wikilink")》）并担当女一号，这也是她的大银幕处女作，在此之前她曾因档期问题而错失电影《[青红](../Page/青红.md "wikilink")》的女主角\[9\]。

2006年4月，王珞丹参演电视剧《[奋斗](../Page/奋斗_\(2007年电视剧\).md "wikilink")》，原本导演[赵宝刚想让她出演露露一角](../Page/赵宝刚.md "wikilink")，然而倔强的她执意要演米莱，这一选择最终带来了意想不到的效果。此剧在2007年播出后迅速红遍全国，而剧中那个敢爱敢恨的米莱尤其受到广大观众的喜爱，其风头甚至盖过了男女主角。这部戏因此成为她的成名之作，并成功塑造了其青春励志的[80后形象](../Page/80后.md "wikilink")\[10\]。她亦凭借此剧成功入围第27届[中国电视剧飞天奖](../Page/中国电视剧飞天奖.md "wikilink")“[优秀女演员](../Page/中国电视剧飞天奖优秀女演员.md "wikilink")”提名\[11\]。此外在当年另一部民国年代剧《[烽火孤儿](../Page/烽火孤儿.md "wikilink")》中，王珞丹也有精彩的表现。

2008年10月，王珞丹作为女主角随电影《[车逝](../Page/车逝.md "wikilink")》亮相第十三届韩国[釜山国际电影节](../Page/釜山国际电影节.md "wikilink")\[12\]。2009年，由她主演的两部电视剧《[我的青春谁做主](../Page/我的青春谁做主.md "wikilink")》和《[暗香](../Page/暗香_\(电视剧\).md "wikilink")》相继热播。其中《我的青春谁做主》虽说被批与《奋斗》雷同，但其饰演的活泼叛逆的钱小样仍给观众留下了深刻印象，成为剧中一大亮点\[13\]。她也凭借当年超高的人气与[刘亦菲](../Page/刘亦菲.md "wikilink")、[杨幂和](../Page/杨幂.md "wikilink")[黄圣依一同当选大陆新](../Page/黄圣依.md "wikilink")“[四小花旦](../Page/四小花旦.md "wikilink")”之一\[14\]。

2010年3月，王珞丹接替[袁泉出演了经典话剧](../Page/袁泉.md "wikilink")《[琥珀](../Page/琥珀_\(话剧\).md "wikilink")》\[15\]。5月，因在电视剧版《[杜拉拉升职记](../Page/杜拉拉升职记_\(电视剧\).md "wikilink")》中成功塑造了杜拉拉这一都市职场女性，同时该剧在电视和网络取得了超高收视，她与剧中男主角[李光洁一起被网民誉为](../Page/李光洁.md "wikilink")“国民情侣档”，并收获了[搜狐娱乐授予的](../Page/搜狐.md "wikilink")“收视女王”称号\[16\]。而在7月上映的电影《[无人驾驶](../Page/无人驾驶_\(2010年电影\).md "wikilink")》中，其表现也颇受好评。最终，她凭借这几部优秀的影视作品在当年收获了众多奖项。

### 星美时期

2010年7月，由于海润影视的“金牌经纪人”[常继红转投](../Page/常继红.md "wikilink")[星美传媒](../Page/星美传媒.md "wikilink")，与之私交甚好的王珞丹也随其一并转会，签约至旗下的新公司[星美千易](../Page/星美千易.md "wikilink")\[17\]。随后她再度携手李光洁加盟电视剧版《[山楂树之恋](../Page/山楂树之恋_\(电视剧\).md "wikilink")》，饰演静秋一角。年底，又与[孙红雷合作拍摄电视剧](../Page/孙红雷.md "wikilink")《[男人帮](../Page/男人帮_\(电视剧\).md "wikilink")》。与此同时，她也积极参演电影。不过2011月4月5日晚，正在[云南拍摄](../Page/云南.md "wikilink")《[边境风云](../Page/边境风云.md "wikilink")》的她意外遭遇车祸，伤及脸颊和额头，所幸伤势不重，并未影响演艺事业\[18\]（参见[王珞丹车祸新浪专题](http://ent.sina.com.cn/f/s/wldchss/)）。同年11月其个人[工作室正式成立](../Page/工作室.md "wikilink")\[19\]
。

2012年1月22日晚，王珞丹携全家人首次亮相[央视春晚并献唱歌曲](../Page/2012年中国中央电视台春节联欢晚会.md "wikilink")\[20\]。在当年播映的多部影视作品中，她均有上佳表现，其中电视剧《[红娘子](../Page/红娘子_\(电视剧\).md "wikilink")》作为一部战争年代剧，在[江苏卫视首播后取得了极高的收视率](../Page/江苏卫视.md "wikilink")，她亦突破了自己一贯以来的都市小清新形象；而在电影《[搜索](../Page/搜索_\(电影\).md "wikilink")》中的出色演绎则助其获得来年的[第29届中国电影金鸡奖](../Page/第29届中国电影金鸡奖.md "wikilink")“[最佳女配角](../Page/中国电影金鸡奖最佳女配角.md "wikilink")”殊荣\[21\]。8月中旬，王珞丹远赴美国，在[纽约大学进行了为期](../Page/纽约大学.md "wikilink")3个月的交流和学习\[22\]。

进入2013年后，王珞丹进一步拓宽戏路，继之前尝试了革命年代剧后，她在这年首次挑战古装电视剧《[卫子夫](../Page/衛子夫_\(電視劇\).md "wikilink")》和古装电影《[黄飞鸿之英雄有梦](../Page/黄飞鸿之英雄有梦.md "wikilink")》，分别饰演女主角[-{zh-cn:卫子夫;
zh-hk:衛子夫; zh-tw:衛子夫;}-和打女阿春](../Page/卫子夫.md "wikilink")。

### 現在

2018年9月，王珞丹考上[北京电影学院研究生](../Page/北京电影学院.md "wikilink")。

## 影视作品

### 电视剧

|                                              |                                                |                                                                   |
| -------------------------------------------- | ---------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------- |
| **首播年份**                                     | **剧名**                                         | **角色**                                                            |
| 2004年                                        | [蝴蝶飞飞](../Page/蝴蝶飞飞.md "wikilink")             | 麦乐乐                                                               |
| 2006年                                        | [阳光像花一样绽放](../Page/阳光像花一样绽放.md "wikilink")     | 单鹃                                                                |
| [可可·西里](../Page/可可·西里.md "wikilink")         | 丁文静                                            |                                                                   |
| [母亲是条河](../Page/母亲是条河.md "wikilink")         | 李大桃                                            |                                                                   |
| 2007年                                        | [烽火孤儿](../Page/烽火孤儿.md "wikilink")             | 杜薇/杜薇母亲                                                           |
| [奋斗](../Page/奋斗_\(2007年电视剧\).md "wikilink")  | 米莱                                             |                                                                   |
| 2008年                                        | [震撼世界的七日](../Page/震撼世界的七日.md "wikilink")       | 关小西                                                               |
| [排球女将](../Page/排球女将_\(中国电视剧\).md "wikilink") | 厉雪                                             |                                                                   |
| 2009年                                        | [我的青春谁做主](../Page/我的青春谁做主.md "wikilink")       | 钱小样                                                               |
| [暗香](../Page/暗香_\(电视剧\).md "wikilink")       | 伍月                                             |                                                                   |
| 2010年                                        | [杜拉拉升职记](../Page/杜拉拉升职记_\(电视剧\).md "wikilink") | 杜拉拉                                                               |
| 2011年                                        | [男人帮](../Page/男人帮_\(电视剧\).md "wikilink")       | 莫小闵                                                               |
| 2012年                                        | [红娘子](../Page/红娘子_\(电视剧\).md "wikilink")       | 王小红                                                               |
| [山楂树之恋](../Page/山楂树之恋_\(电视剧\).md "wikilink") | 静秋                                             |                                                                   |
| 2014年                                        | [卫子夫](../Page/卫子夫_\(电视剧\).md "wikilink")       | [-{zh-cn:卫子夫; zh-hk:衛子夫; zh-tw:衛子夫;}-](../Page/卫子夫.md "wikilink") |
| 2015年                                        | [转身说爱你](../Page/转身说爱你.md "wikilink")           | 李明玉                                                               |
| 2017年                                        | [急诊科医生](../Page/急诊科医生_\(电视剧\).md "wikilink")   | 江晓琪                                                               |
| 未播出                                          | [中国女法官](../Page/中国女法官.md "wikilink")（2007年拍摄）  | 左梅                                                                |

### 电影

註：「[電視電影](../Page/電視電影.md "wikilink")」所標示之年份為[CCTV-6首播年份](../Page/CCTV-6.md "wikilink")

|          |                                                |                                  |
| -------- | ---------------------------------------------- | -------------------------------- |
| **上映年份** | **电影名**                                        | **角色**                           |
| 2006年    | [七月](../Page/七月_\(电影\).md "wikilink")          | 青青                               |
| 2008年    | [非常道](../Page/非常道.md "wikilink")（电视电影）         | 小新                               |
| 2008年    | [车逝](../Page/车逝.md "wikilink")                 | 美美                               |
| 2009年    | [恋爱前规则](../Page/恋爱前规则.md "wikilink")           | 冉静                               |
| 2010年    | [无人驾驶](../Page/无人驾驶_\(2010年电影\).md "wikilink") | 李欣                               |
| 2011年    | [建党伟业](../Page/建党伟业.md "wikilink")             | [张若名](../Page/张若名.md "wikilink") |
| 2012年    | [搜索](../Page/搜索_\(电影\).md "wikilink")          | 杨佳琪                              |
| 2012年    | [边境风云](../Page/边境风云.md "wikilink")             | 小安                               |
| 2013年    | [越来越好之村晚](../Page/越来越好之村晚.md "wikilink")       | 周一楠                              |
| 2013年    | [我爱的是你爱我](../Page/我爱的是你爱我.md "wikilink")       | 沈小乐                              |
| 2014年    | [后会无期](../Page/后会无期.md "wikilink")             | 苏米                               |
| 2014年    | [黄飞鸿之英雄有梦](../Page/黄飞鸿之英雄有梦.md "wikilink")     | 阿春（马春玉）                          |
| 2015年    | [破风](../Page/破风_\(电影\).md "wikilink")          | 黄诗瑶                              |
| 2015年    | [宅女侦探桂香](../Page/宅女侦探桂香.md "wikilink")         | 桂香                               |
| 2015年    | [烈日灼心](../Page/烈日灼心.md "wikilink")             | 伊谷夏                              |
| 2016年    | [消失的爱人](../Page/消失的愛人_\(香港電影\).md "wikilink")  | 秋捷                               |
| 2016年    | [我的战争](../Page/我的战争_\(电影\).md "wikilink")      | 孟三夏                              |
| 2019年    | 半边天之饺子                                         |                                  |
| 待上映      | [不老传奇](../Page/不老传奇.md "wikilink")             |                                  |
| 待上映      | [被光抓走的人](../Page/被光抓走的人.md "wikilink")         |                                  |
|          |                                                |                                  |

### 微电影

  - 2012年4月，《老人愿》饰 周爽（电影《[飞越老人院](../Page/飞越老人院.md "wikilink")》外传）
  - 2013年8月，《鲜我奇缘》饰 珞丹

### 综艺节目

  - 2017年 [東方卫视](../Page/東方卫视.md "wikilink") -
    [極限挑戰](../Page/極限挑戰.md "wikilink") 第3季 第五六期 嘉賓
  - 2018年 [湖南卫视](../Page/湖南卫视.md "wikilink") -
    [向往的生活](../Page/向往的生活.md "wikilink") 第2季 第五六期 嘉賓
  - 2018年 [浙江衛視](../Page/浙江衛視.md "wikilink") -
    [奔跑吧](../Page/奔跑吧.md "wikilink") 第2季 第七期 嘉賓

### 话剧

  - 《》
  - 《远山野情》
  - 2003年12月，《》饰 露琪艾塔（北电表演系01级毕业大戏）
  - 《母亲的节日》
  - 2010年3月，《[琥珀](../Page/琥珀_\(话剧\).md "wikilink")》饰 沈小优

### 单曲

  - 2006年，《戴上我的爱》（与[潘玮柏合唱](../Page/潘玮柏.md "wikilink")，收录于专辑《反转地球》）
  - 2008年，《冰-{}-淇淋的眼泪》[Demo](../Page/样本唱片.md "wikilink")
  - 2008年，《相信有一天》（电视剧《排球女将》插曲）
  - 2010年，《我以为》（电视剧《杜拉拉升职记》插曲）
  - 2010年，《无人驾驶的爱情》（电影《无人驾驶》主题曲）

## 奖项与荣誉

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>颁奖典礼</p></th>
<th><p>奖项</p></th>
<th><p>作品</p></th>
<th><p>结果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2013年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第29届中国电影金鸡奖.md" title="wikilink">第29届中国电影金鸡奖</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中国电影金鸡奖最佳女配角.md" title="wikilink">最佳女配角</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/搜索_(电影).md" title="wikilink">搜索</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**2014年之前**

2008年

  - 1月8日，《[精品购物指南](../Page/精品购物指南.md "wikilink")》精品15年·时尚盛典“电视剧新锐明星”
  - 9月20日，《风尚志》2008年度“国际形象风尚大奖”

2009年

  - 1月8日，《精品购物指南》大爱2008·时尚盛典“大爱之星”
  - 5月1日，获任[中国扶贫基金会](../Page/中国扶贫基金会.md "wikilink")“爱心形象大使”
  - 12月17日，[ELLE风尚大典](../Page/ELLE.md "wikilink")“2009风尚影视新人”

2010年

  - 1月31日，[百度娱乐沸点](../Page/百度.md "wikilink")“最热门新锐演员”
  - 4月15日，现代戏剧谷壹戏剧大赏“世博年最值得期待戏剧人”
  - 6月11日，第十六届[上海电视节观众票选](../Page/上海电视节.md "wikilink")“最具号召力女演员”
  - 8月21日，[蒙牛未来星欢乐盛典](../Page/蒙牛.md "wikilink")“最最喜欢的女演员”
  - 9月20日，第八届[中国金鹰电视艺术节](../Page/中国金鹰电视艺术节.md "wikilink")“金鹰女神”
  - 10月20日，第一届中国大学生电视节“最受大学生喜爱电视剧女演员”
  - 11月9日，搜狐2010秋季电视剧互联网盛典“最具号召力女演员”

2011年

  - 1月19日，[新浪](../Page/新浪.md "wikilink")2010网络盛典“年度人气演员”
  - 3月1日，第五届[华鼎奖中国电影满意度调查发布盛典](../Page/华鼎奖.md "wikilink")“华语年度电影十佳新锐演员”
  - 3月18日，东方影视盛典“电视剧年度最具突破价值女演员”
  - 8月11日，[中国电影表演艺术学会第十三届](../Page/中国电影表演艺术学会.md "wikilink")[金凤凰奖](../Page/金凤凰奖.md "wikilink")“新人奖”

2012年

  - 3月31日，第二届[乐视影视盛典](../Page/乐视.md "wikilink")“最具商业价值电视剧演员”
  - 11月4日，第四届英国[万象国际华语电影节](../Page/万象国际华语电影节.md "wikilink")“最受观众欢迎女演员”

2013年

  - 3月29日，[CCTV](../Page/CCTV.md "wikilink")2012中国电视剧年度明星盛典“评委会特别推荐荧屏表现力女演员”
  - **9月28日，[第29届中国电影金鸡奖](../Page/第29届中国电影金鸡奖.md "wikilink")“[最佳女配角](../Page/中国电影金鸡奖最佳女配角.md "wikilink")”**

## 插刀教事件

2012年2月，女演员[边潇潇谴责印小天在拍戏现场动手打人](../Page/边潇潇.md "wikilink")，随后，[杜淳](../Page/杜淳.md "wikilink")、[李晨](../Page/李晨_\(演员\).md "wikilink")、[贾乃亮](../Page/贾乃亮.md "wikilink")、[杨子](../Page/杨子_\(企业家\).md "wikilink")、王珞丹等人纷纷指责印小天，让他道歉。然而监控视频证明印小天没有打人。李晨等人之后依然指责印小天。印小天的[海澜之家代言亦被杜淳夺走](../Page/海澜之家.md "wikilink")。\[23\]\[24\]

## 参见

  - [四小花旦](../Page/四小花旦.md "wikilink")

## 注释

<div class="references-small">

</div>

## 参考文献

## 外部链接

  - [王珞丹后援会](http://www.wangluodan.net/)

  -
  -
  -
  -
[L珞](../Category/王姓.md "wikilink")
[Category:内蒙古人](../Category/内蒙古人.md "wikilink")
[Category:赤峰人](../Category/赤峰人.md "wikilink")
[Category:中国电影女演员](../Category/中国电影女演员.md "wikilink")
[Category:中国电视女演员](../Category/中国电视女演员.md "wikilink")
[Category:内蒙古演员](../Category/内蒙古演员.md "wikilink")
[Category:北京电影学院校友](../Category/北京电影学院校友.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.
7.
8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.